
# Эволюция подходов работы с данными

### Монолитный подход:

* Одна глобальная БД
* Одно большое приложение
* Только реляционные структуры
* Большой IO
* Stored procedures
* Предназначена для операционной нагрузки
* Вся бизнес-логика завязана на работу с данной БД



### Проблемы монолитов

* Масштабируемость
* Связанность логики
* Высокая нагрузка
* Отсутствие аналитических инструментов
* Жесткая структура БД



### Микросервисный подход:

* Много слабо связанных БД
* Эксперименты с KV
* Ориентированы на бизнес-задачи
* Разделение логики
* Разделение CI/CD
* Integration overhead



### Data Lake



### Потребность в данных:

* Real-time
* Любые данные в компании
* Связанность
* Масштабируемость
* Скорость вычислений
* Высокая аналитическая нагрузка



### Данные как сервис:

* Любой формат потребления
* Интегрированные данные
* Доступное API
* Масштабируемость по запросам
* Легкость изменения структуры



### Data as a Service

* Data as a Service - это конструктор датасетов и потоков



### Реляционные БД

* предполагается ACID
  * Atomic
  * Consistent
  * Isolation
  * Durable
* SQL-compliant
* JDBC/ODBC-compliant
* Ключевые возможности:
  * insert/upsert/delete
  * партицирование
  * шардинг
  * индексы



### ACID принципы
* Atomicity (Атомарность)
  * Транзакции могут состоять из нескольких операций
  * Атомарность гарантирует, что транзакция либо выполняется полностью, либо не выполняется вообще
* Consistency (Консистентность)
  * Любая запись в базу сохраняет ее нормальное состояние (корректно работают связанные объекты)
* Isolation (Изоляция)
  * Гарантирует, что параллельные транзакции выполняются так же, как если бы они выполнялись последовательно*
* Durability (Надежность)
  * Если транзакция подтверждена, ее изменения навсегда останутся в базе (даже если сервер выключится)



### Проблемы при параллельных транзакциях

* Потерянное обновление
  * Блок данных изменяется одновременно двумя транзакциями, применяется только последнее обновление
* Грязное чтение
  * Чтение данных, изменение которых не подтвердится
* Неповторяющееся чтение
  * Данные изменились во время чтения в одной транзакции
* Фантомное чтение
  * При повторном чтении внутри одной транзакции количество строк изменилось



### Реляционные БД. Summary

* Это не “плохо”
* Это не “не модно”
* Это:
  * хорошо развитая экосистема
  * понятное поведение БД
  * доступ из любого языка программирования
* Всегда стоит подумать дважды, выбирая БД под высоконагруженный проект. Вполне возможно что обычная реляционная БД вполне способна справиться с нагрузкой



### Key Value Stores

* Не предполагается ACID
* Может предполагаться EC
* В большинстве случаев не SQL-compliant
* JDBC/ODBC-compliant
* Ключевые возможности:
  * индексы
  * insert/upsert/delete BY KEY
  * партицирование
  * шардинг
* Ключевые идеи:
* Данные хранятся в виде коллекций из ключей и значений (ассоциативный массив)
* Схема данных легко расширяется
* Основная задача - параллельные, сверхбыстрые чтение и запись по ключу



### Key Value Stores. Summary

* Да, это "модно"
* Это:
  * очень быстрая запись и чтение по ключу
  * легко изменяемая структура хранения данных
  * зачастую требует много настройки и DevOps
* Всегда стоит подумать трижды, выбирая KV под высоконагруженный проект. Различные KV дают различные возможности, нужно смотреть каждый отдельный use-case



### Batch обработка данных

* Самый распространенный подход
* Идея:
  * Читаем данные блоком
  * Изменяем данные блоком
  * Записываем данные блоком
* Большинство ETL/ELT - это Batch



### Stream обработка данных

* Обрабатываем данные “на лету”
* Различные процессы обрабатывают различные события
* Постоянно работающее streaming application
* Low overhead на обработку единичных событий
* Высокая масштабируемость - одно из ключевых требований
* Low-latency
* Различные delivery semantics



### Современные архитектуры

* Lambda architecture
* Kappa architecture
* Сравнение
  * Lambda более универсальна
  * Lambda архитектура требует двух кодовых баз:
    * одна для Batch Layer
    * другая для Realtime Layer
  * Kappa архитектура предполагает что Batch обработка отсутствует



